\par 

Mucha gente se ha preguntado qué es lo que lleva al crecimiento y desarrollo de las comunidades de desarrollo de conocimiento — En este capítulo nos centramos en las siguientes dos cuestiones relativas a los grupos relacionados con el software libre, así como su relación mutua, que es mayor de lo que podría parecer a primera vista:



\begin{itemize}

	\item Qué es lo que genera la identificación, la pertenencia de individuos a un colectivo o \emph{comunidad} definida por un conjunto de \emph{principios} (que frecuentemente no están definidos muy rigurosamente), y motiva a dichos individuos a participar activamente de diferentes maneras

	\item Cómo es que se explica la aparente contradicción económica que lleva a miles de personas a coordinar sus esfuerzos para crear productos de alta especialización intelectual sin que medie una retribución económica por éste trabajo — Si hablamos de motivaciones más allá de los factores económicos, ¿qué motiva esta inversión de trabajo especializado? 

\end{itemize}

\par 

Los grupos de desarrollo de software libre han desarrollado diversas complejas estructuras sociales, mayormente centradas alrededor de la \emph{economía del regalo}, tema que abordaremos más adelante, y con interesantes esquemas que llevan al posicionamiento de los individuos en una jerarquía.



\par 

Muchos de los puntos que aquí mencionaremos son también aplicables a las otras modalidades de comunidades basadas en/orientadas a la generación colaborativa del conocimiento, sin embargo, nos centraremos en la naturaleza de las relaciones en las comunidades del movimiento del Software Libre con el propósito de acotar ciertas características sociales necesarias para tocar el tema de pertenencia e identificación.



\par 

Con el presente trabajo no busco, claro está, cubrir o comparar los diversos factores motivadores, o caracterizar qué motivadores funcionan mejor para qué porción de las comunidades; si bien dicho análisis se antoja para una elaboración posterior, mi intención es desarrollar algunos de las características emergentes y no obvias de las comunidades de desarrollo.









\section{Factores de motivación}

\par Las diferentes comunidades de desarrollo de software libre, e incluso ciertos proyectos específicos de desarrollo\footnote{Una comunidad de desarrollo puede estar limitada a un sólo proyecto, especialmente cuando tiene un propósito técnico especializado y bien definido. Sin embargo, es muy frecuente que una comunidad sea suficientemente amplia, o que presente una suficiente diversidad de ámbitos de aplicación o sub-áreas de desarrollo, para que su trabajo y su total de desarrolladores subran un abanico de proyectos}, presentan distintos rasgos, más allá de los meramente técnicos, que determinan las características de la personalidad de sus participantes — Es a esas características a las que aquí denominaremos los distintos \emph{factores de motivación}, y que llevan a la participación de individuos con distintos perfiles, aunque con una cierta consistencia social. Claro está, no sólo las comunidades como agregadores, sino que también todo desarrollador como individuo tiene diversos motivadores para participar en proyectos libres.

\par Típicamente, los factores motivadores que expondremos a continuación no se presentan aislados.Para cada comunidad, cada proyecto y cada desarrollador, invariablemente habrá componentes –en menor o mayor grado– de todas las modalidades que expondremos a continuación.





\subsection{La programación como un acto de belleza o de arte}

\par 

Programar va mucho más allá de plasmar mecánicamente ideas en un lenguaje formal. Los programadores frecuentemente encuentran un sentido \emph{estético} ante el desarrollo de software, y es común que, en el transcurso del desarrollo de un sistema, un buen programador invierta más tiempo encontrando la manera más \emph{elegante} de implementar una solución que simplemente implementándola. Y si bien típicamente defenderemos la inversión extra de tiempo para lograr esta elegancia, siendo que típicamente va relacionada con encontrar una solución más \emph{general} a un problema que pueda ser reutilizada en otros casos, la satisfacción intrínseca de hacer \emph{algo bello} es suficiente motivador para un desarrollador que se apasiona por su profesión.



\par 

La manera en que un programador enfrenta a un reto cognitivo va además más allá de la resolución misma del problema — Es común encontrar profundas discusiones respecto a las \emph{metodologías} o \emph{escuelas de pensamiento} más adecuadas para expresar más limpiamente un proceso lógico. Posiblemente una de las mejores expresiones de ésto sea el \emph{Tao de la Programación}  \Parencite{505}, publicado por Geoffrey James en 1986. A través de parábolas escritas imitando el estilo de Confucio, James presenta varios principios de metodología, diseño de sistemas y administración de proyectos.



\par 

El acto de programar lleva al desarrollador con cierta frecuencia a una genuina sensación de contacto con lo divino: La computadora es un campo virgen en el cual, literalmente, nos es posible crear algo de la nada. Al programar, el desarrollador puede sentirse genuinamente libre, ante posibilidades infinitas, del mismo modo que lo experimenta un pintor al estar frente a un lienzo en blanco — Aún si fuese una creación utilitaria, creada por encargo, su ejecución brinda una gran libertad creadora.



\par 

Muchos desarrolladores encuentran retos especialmente jugosos en reimplementar \emph{elegantemente} un problema que ya está resuelto de una manera \emph{sucia} o incompleta, y analizando diferentes proyectos que se enfocan en un mismo nicho, podemos encontrar incontables ejemplos de esto.



\par 

La apreciación (y por supuesto, la creación) estética del código, además, va frecuentemente relacionada a una subcultura hacker, que desarrollaremos más adelante en este mismo capítulo.



\par 

Como un último punto en esta dirección, me permito referir a lo mencionado en el capítulo 2 de esta obra, en la sección ``El Software Libre en tanto movimiento social'': Una de las principales motivaciones de la militancia política de los hackers es la falta de elegancia y falta de lógica en la normatividad legal, y una compulsión de demostrar que siendo ésta normatividad parte fundamental del pacto social\footnote{Reconociendo que el lenguaje del programador y el de los legisladores no es tan diferente — La diferencia radica en el \emph{sujeto} que debe ejecutar dicho código}, sencillamente resulta inadmisible tener semejantes carencias lógicas; ejemplos de ésto (detallados en la sección citada) están el demostrar que el código puede ser visto y apreciado como arte y por tanto debe gozar de la protección de la libertad de expresión.



\par 

En este sentido, el hacker\footnote{O como muchas veces se definen en este ámbito, el \emph{hacktivista}} no limita la apreciación de la estética, la elegancia y la coherencia lógica y funcional al código orientado a ser ejecutado por una computadora, sino que también es aplicable a los esquemas legales y sociales. Esto explica la existencia, permanencia, reconocimiento y fuerza que tienen organizaciones tan disímiles como el Chaos Computer Club  \Parencite{27} o la Electronic Frontier Foundation  \Parencite{28}.









\subsection{Programar por diversión}

\par 

Es innegable que un importante elemento de motivación es el gusto por lo que uno hace, el enfrentar a un problema como un reto intelectual, no únicamente como una tarea que debe ser cumplida, como lo ilustran Linus Torvalds y David Diamond -desde el mismo nombre de su obra- en su texto del 2001  \Parencite{25}.



\par 

Y si bien es frecuente enfatizar en este punto, incluso muchas veces llegando al nivel de una exageración propagandística, podemos encontrarlo como parte importante de una motivación multifactorial. Citando fragmentos de  \Parencite{189} (traducido),



\begin{quotation}

	[Dentro de las motivaciones para programar software libre encontramos]:

	\begin{enumerate}

		\item La necesidad de una solución de software específico

		\item La diversión del reto, esto es, una recompensa de tipo \emph{homo ludens}, y

		\item El deseo de dar un regalo a la comunidad programadora, esto es, un regalo beneficio (ver sección \ref{fact_mot:econ_regalo}{ La economía del regalo})

	\end{enumerate}

	(\ldots)

	El programar es visto como una actividad que se realiza en el tiempo libre, esto es, jugar con las posibilidades del software, o conquistar un reto como un pasatiempo

	(\ldots)

	La idea de que la diversión proveniente del juego es un importante factor motivador para los humanos no es nueva, y puede ser rastreada hasta Platón; el \emph{locus classicus} es Johan Huizinga (1938). El \emph{homo ludens} de Huizinga, el humano juguetón, significa en nuestro campo que el programador recibe una cierta forma de beneficio sencillamente como resultado de llevar a cabo la programación o de vencer a un problema de software.

\end{quotation}

\par 

La motivación basada en la diversión va claramente relacionada con la motivación orientada a la creación de belleza, discutida en la sección anterior. Podemos encontrar cuál es el factor determinante para un desarrollador (o un proyecto) en específico enfocándonos a analizar el cómo está ejecutado: Por un lado, ¿Parece ser más importante el llegar a solucionar un problema, o el encontrar una solución \emph{elegante}?



\par 

Este factor, sin embargo, es peligroso cuando predomina demasiado. Hay muchos proyectos que han quedado abandonados o \emph{huérfanos} dado que dejaron de ser suficientemente atractivos para mantener el interés de los desarrolladores, y hay muchos proyectos que han puestos mayor énfasis en sencillamente resolver el problema que en hacerlo bien, llevando a código frágil, abriendo el sistema a vulnerabilidades.



\par 

Con todo, sea por la diversidad de actores o por las características de la personalidad de los autores de software libre, estos problemas tienden a presentarse incluso en menor grado que en el mundo del software propietario.









\subsection{Semillero de interacciones sociales}

\par 

Los \emph{hackers} en general no son, contrario a la percepción cultural y en congruencia con lo analizado en otras secciones de este capítulo (y en particular, como recalcaremos en la sección \emph{Elementos de identificación con la subcultura hacker}) ermitaños que evitan el contacto social. Muy por el contrario, tienden a formar sociedades con intercambios intensivos y multidimensionales. Escribir e intercambiar código es posiblemente el primer elemento de motivación, pero a éste pronto le siguen los elementos de identificación política y los elementos lúdicos con alta carga intelectual.



\par 

Los grupos de desarrolladores de software libre crean verdaderas comunidades, en el sentido más amplio posible — Incluso podría argumentarse acerca de si es posible encontrar una correlación entre el grado de compromiso político-ideológico de una comunidad y su cohesión (y, probablemente impermeabilidad)\footnote{Basado en observaciones empíricas, y de un universo demasiado limitado como para poder generalizar, encontramos que comunidades con una fuerte identificación ideológica, aún si carecen de un lenguaje técnico en común (esto es, hay decenas de lenguajes de computadora que se utilizan para su operación), como Debian, tienden a formar vínculos sociales muy cercanos y duraderos, y una relativamente alta proporción de sus integrantes viaja anualmente al congreso DebConf, celebrado en rincones muy diversos del mundo, pero tienen complejos y largos \emph{ritos de iniciación} por los que un interesado debe pasar para convertirse en miembro; comunidades que tienen una mayor homogeneidad lingüística y mayor tolerancia ideológica, como la de desarrollo del lenguaje Perl (o más aún, la hoy muy floreciente y dinámica comunidad de Ruby on Rails) parecerían tener una mucho mayor vida social, al tener tres o cuatro congresos anuales, pero la comunidad que asiste a cada uno de estos congresos es mucho menos constante, hay una mucho mayor proporción de participantes por vez única. Del mismo modo, comenzar a participar como parte de estas comunidades es muchísimo más sencillo, comunmente basta con seguir una serie de instrucciones para recibir acceso y, por tanto, membresía.}



\par 

Ahora, el que estos \emph{hackers}, creadores de software libre, sean sociables en el entorno propicio no significa que les sea fácil encontrar este entorno. Es asombrosamente común escuchar historias de desadaptados sociales durante la infancia convertidos en parte central de sus comunidades. El intercambio social cara a cara es inmensamente enriquecedor, y, sin lugar a dudas, un factor de motivación muy central para muchos.



\par 

Citando a  \Parencite{595} (traducido):



\begin{quotation}\par 

Es cierto que los hackers no consideran a éste tipo de interacción diaria y en persona entre amigos y compañeros de trabajo como el locus de la ``comunidad'' típicamente referida cuando se refieren al hackeo o al F/OSS\footnote{Free and Open Source Software}. Para muchos hackers, el locus de la socialización es, como lo relata buena parte de la literatura, sobre la red y translocal. Compuesto de un vasto y disperso conglomerado de gente —amigos cercanos, conocidos, extraños— se ven a sí mismos unidos por un ferviente interés y compromiso hacia la tecnología, y conectados a través de las aplicaciones de Internet que les permiten comunicarse y construir tecnologías.



\par 

Sin embargo, si los hackers han logrado sin duda situarse a sí mismos en una amplia red local de comunicaciones, e imaginarse en términos de redes y virtualidad, lo han hecho cada vez más celebrando esta translocalidad en persona. Más que nunca antes, los hackers participan en y cuentan con un espacio físico común con muchos tipos de grupos sociales (como académicos, grupos profesionales, aficionados, activistas y grupos de consumidores): El congreso\footnote{En el original, la autora indica \emph{conference}, que puede referirse desde a un congreso altamente técnico hasta a una exposición comercial}(\ldots)



\end{quotation}





\subsection{Enfatizando en las ventajas del modelo distribuído, descentralizado de desarrollo}

\par 

En 1997, Eric Raymond presentó su texto \emph{La Catedral y el Bazar}  \Parencite{172} (CatB). Este texto busca explicar desde un punto de vista antropológico al movimiento del Software Libre. Este texto, que sentó las bases para la creación de la Open Source Initiative  \Parencite{10}, despertó un debate respecto al qué y cómo se organizan las comunidades de desarrolladores. El CatB se volvió casi inmediatamente una referencia obligada respecto a la cual tanto los participantes del movimiento como los proyectos se catalogaron o tomaron posición.



\par 

Con el paso del tiempo, diversos proyectos comenzaron a ser catalogados en relación a este escrito — Se presentaron innumerables discusiones respecto a si seguían un modelo \emph{más catedral }(en el que un desarrollador o un grupo de desarrolladores ejerce control estricto sobre la evolución del proyecto) o \emph{más bazar} (en que el desarrollo se convierte más en la colaboración de grandes cantidades de individuos u organizaciones trabajando cada cuál por su lado, persiguiendo fines posiblemente divergentes). A fin de cuentas, resulta casi imposible encontrar proyectos que sean desarrollados siguiendo una \emph{metodología bazar} pura.



\par 

No así por el lado tradicional, las llamadas \emph{catedrales} – La totalidad de los desarrollos propietarios, así como una gran cantidad de desarrollos libres chicos, y los principales proyectos que fueron originalmente propietarios pero fueron \emph{liberados} por sus empresas son desarrollados al día de hoy como catedrales tradicionales —Los principales ejemplos son MySQL, OpenOffice, Mozilla y OpenSolaris\footnote{Cabe mencionar que tres de los cuatro ejemplos que cito, con la excepción de Mozilla, son proyectos desarrollados o adquiridos por Sun Microsystems, empresa que, a lo largo de la última década, luchó fuertemente para ser vista como una empresa interesada en\emph{ aculturarse a} y ser aceptada por la comunidad con fuerte carga ideológica del Software Libre. Sin embargo, en abril del 2009, Sun Microsystems fue adquirida por Oracle, una empresa que nunca ha destacado por su interés hacia la libertad del código — y hay muchas columnas y agitadas discusiones especulando respecto al futuro de estos proyectos. Incluso, varios meses más tarde y ya al momento de entregar la versión definitiva de este texto, aún quedan amplias dudas respecto a cuál será el futuro de dichos proyectos bajo la tutela de Oracle. La importancia estratégica y económica de dichos proyectos llegó incluso al grado de que, al seno de la Unión Europea, entidades regulatorias tuvieron que debatir acerca de si permitir esta adquisición, siendo que Oracle quedaría en posición de ejercer prácticas monopólicas al ser titular de los derechos de la popular base de datos libre MySQL.}



\par 

Además de éstos, claro está, existen grandes proyectos cuya principal labor es de integración, de facilitar al usuario final el acceso al software - Las \emph{distribuciones} de Linux. Por la manera en que éstas se relacionan con los miles de proyectos independientes que las forman podemos hablar de \emph{bazares de catedrales} (en el caso de las distribuciones formadas a través de procesos comunitarios) o incluso de \emph{catedrales de catedrales} (en el caso de aquellas que son dirigidas por una visión única, a través de una empresa).



\par 

Ahora bien, el énfasis del CatB está principalmente motivado por las observaciones respecto al desarrollo distribuído y descentralizado como un \emph{modelo de desarrollo de sistemas}, y enfatiza en las ventajas organizacionales, técnicas y económicas. Si bien ha servido para explicar las innegables ventajas del esquema de desarrollo, se centra en las ventajas \emph{pragmáticas}, en explicar por qué participar y confiar en el software libre tiene sentido desde un punto de vista empresarial; ha recibido diversas críticas tanto por parte de desarrolladores como de ideólogos  \Parencite{586} lo han criticado por omitir o aminorar tanto la motivación ideológica que llevó al nacimiento y desarrollo del movimiento requerido para llegar al momento en que el CatB pudo ser escrito, sino por limitar su análisis resultante a un conjunto de ventajas y desventajas, incluso provocando un pequeño cisma hacia el interior del movimiento al buscar rebautizarlo con el término \emph{Open Source}, neutro ideológicamente y, por tanto, más aceptable para los empresarios.



\par 

El impacto del CatB en el desarrollo del movimiento del Software Libre es innegable. En 1998 la visibilidad de GNU/Linux comenzó a crecer de una manera espectacular, y los dos cuerpos de código más grandes que hoy en día forman parte vital de su éxito en el escritorio\footnote{Los proyectos que forman parte de Mozilla, principalmente representados por Firefox y Thunderbird, liberados por Netscape, y StarOffice, que se convirtió en OpenOffice, liberado por Sun Microsystems tras adquirir a StarDivision} fueron liberados partiendo de productos propietarios.



\par 

En resumen, las ventajas operativas de éste modelo de desarrollo han sido un fuerte motivador para el acercamiento de empresas al desarrollo de software libre, así como del de muchos desarrolladores como individuos. Y el CatB ha llevado también a un intenso y largo ejercicio comunitario de autoanálisis y definición de posición por parte de cada uno de los participantes a lo largo de un gradiante bien documentado, al grado de que un desarrollador prospectivo puede saber de antemano con cuáles proyectos es más probable que se sienta a gusto colaborando antes de dedicar mucho tiempo a integrarse a su comunidad. Citando a Steven Weber  \Parencite{587} (p.113, traducido):



\begin{quotation}

	\par 

	Tocó a Eric Raymond (\ldots) escribir el ensayo que formaría el debate central acerca de la identidad. El CatB (\ldots) tuvo un efecto galvanizador porque articuló una clara lógica en lo técnico y en el comportamiento con la cual la comunidad Open Source pudiera identificarse. Los desarrolladores ya hacían todo esto [las prácticas descritas por Raymond]; lo que Raymond introdujo fue una justificación convincente acerca de qué es lo que hacían y por qué funcionaba tan bien. Produjo también una imagen poderosa y una metáfora evocadora, y lo plasmó de forma concisa, con un lenguaje claro y frases atractivas. (\ldots)

	

	\par 

	El CatB sigue siendo el punto de inicio más socorrido por quien busca entender el fenómeno Open Source. El escrito de Raymond es inteligente, a veces brillante, y frecuentemente controvertido. (\ldots) No es tan importante si Raymond está o no en lo correcto. Lo que importa es que su trabajo plantó una estaca intelectual para iniciar una discusión explícita acerca de la identidad. Para el movimiento Open Source, el CatB claramente marca el inicio de una nueva fase de madurez, una auto-conciencia conjunta, articulada y política alrededor de la cual la comunidad podía (y lo hizo) congregarse y discutir.

	

\end{quotation}

\par 

Otro punto que ha sido ampliamente criticado del enfoque del CatB es que la mayor parte de los estudios puntuales sobre los cuales está basado el ejemplo de Raymond, así como de los primeros estudios de orientación social que llevaron a cabo líderes del movimiento del Software Libre entre 1998 y 2002  \Parencite{172}  \Parencite{25} se enfocan en estudiar proyectos de amplia fama e impacto, como Linux, Samba y Apache, o proyectos lidereados por personalidades reconocidas y que, a pesar de ser mucho menores en complejidad, tamaño e impacto (p.ej. Fetchmail, Git — Sencillamente no podían pasar desapercibidos), presentan características diferentes de la mayor parte de los miles de proyectos menores que han aparecido. Esto lleva a que la visión general resulte míope, dado que ignora no sólo a la mayor parte de los proyectos, sino que de los desarrolladores.



\par 

Dice  \Parencite{512} (traducido):



\begin{quotation}

	\par 

	El bazar de software de Eric Raymond es una fantasía.

	

	\par 

	Lo que en realidad ocurre en los proyectos open Source no tiene nada que ver con su ``inmenso bazar burbujeante de diferentes objetivos y acercamientos''.

	

	\par 

	En su clásico ``La catedral y el bazar'', Eric nos llama \emph{hordas felices e interconectadas de programadores/anarquistas}. Sí, somos hordas. Pero, ¿somos anarquistas? Más bien, lo que somos es trabajadores construyendo pirámides.

	

	\par 

	¿Por qué reconocemos nombres como el de Linus Torvalds, Miguel de Icaza y Guido van Rossum? Porque están escritos sobre la entrada de las pirámides de Linux, Gnome y Python, respectivamente. Son los nombres de faraones carismáticos.

	

	\par 

	Como lo dijo Eric: \emph{Para construir una comunidad de desarrollo, tienes que atraer gente, interesarlos en lo que estás haciendo, y mantenerlos contentos con la cantidad de trabajo que deben realizar. El interés técnico te ayudará a lograr esto, pero está lejos de serlo todo. La personalidad que proyectes también importa}.

	

	\par 

	¿Y por qué nadie conoce tu nombre? Porque nadie conoce el nombre de un constructor de pirámides.

	

\end{quotation}

\par 

La dinámica de desarrollo que sigue un proyecto grande y atractivo es necesariamente distinta de la que sigue un proyecto poco conocido y de interés para sólo un reducido grupo de personas. El CatB llevó a mucha gente a la errónea conclusión de que basta hacer público un conjunto inconcluso de fuentes para que alguien se tropiece con él y lo convierta en un proyecto exitoso – Nada más lejano de la realidad, impulsar un proyecto de desarrollo de software libre requiere tanto o más impulso que un desarrollo realizado completamente en casa y con los motivadores tradicionales 100\% monetarizables. En este sentido, me permito relacionar esta disquisición con  \Parencite{189}, donde los autores discuten respecto a por qué (partiendo de que el motivador primario del desarrollo de software es cubrir una necesidad concreta) el desarrollo de software libre tiene un impulso, incluso partiendo de que, según la teoría de juegos, a todos conviene esperar para que sea \emph{alguien más} quien haga el trabajo (traducido):



\begin{quotation}

	\par 

	Al permitir que los individuos pospongan sus decisiones por cierto tiempo, por ejemplo para esperar a que alguien más esté desarrollando el software que ellos requieran bajo un licenciamiento libre, emergen importantes dinámicas. Obviamente, la cantidad de tiempo que un miembro de la comunidad \emph{n} esté dispuesto a esperar depende del beneficio que recibirá de la existencia del software en cuestión, el costo de desarrollarlo él mismo, y sus preferencias de tiempo. (\ldots)

	

	\par 

	Para todo individuo \emph{i} existe un resultado de equilibrio perfecto del subjuego en el cual únicamente \emph{i} desarrollará inmediatamente. O, más intuitivamente, si nadie más que \emph{i} desarrolla, entonces la mejor estrategia de \emph{i} es desarrollar de inmediato, y si \emph{i} comienza a desarrollar de inmediato, \emph{la mejor estrategia de todos los demás es esperar}.

	

\end{quotation}

\par 

De aquí se desprende que, sin restar importancia a éste punto, en el desarrollo de software libre, las ventajas originadas puramente por la eficiencia del modelo no son generalmente el único motivador del desarrollo.









\subsection{La economía del regalo}

\par 

\label{fact_mot:econ_regalo}{}Eric Raymond partió para sus conocidos ensayos de describir a la sociedad de los hackers en términos de su organización respecto a los recursos como una \emph{sociedad basada en la abundancia}  \Parencite{172}, \Parencite{515}, en contraposición de las \emph{sociedades basadas en la escasez }que tradicionalmente estudian las ciencias económicas. A este análisis y con mayor profundidad vale la pena agregar el trabajo de David Zeitlyn  \Parencite{59}.



\par 

Explica Raymond que, en sociedades en las que la escasez material no es sensible, el procedimiento para escalar en el escalafón social es el dar \emph{regalos} al resto de la sociedad — Esto puede verse como las familias en sociedades tribales ofreciendo dolorosos sacrificios (por citar el ejemplo clásico, sacrificar a un miembro de la familia ante la ira de las deidades por el bien de toda la comunidad), o en sociedades modernas, con donaciones públicas y millonarias a organizaciones de caridad o beneficencia.



\par 

Un rasgo inherente a las economías clásicas basadas en regalo es que los bienes ofrecidos no pueden ser juzgados objetivamente o cuantitativamente\footnote{Claro está, en el caso de una beneficencia, la cantidad donada por una persona específica puede ser comparada. Sin embargo, se tiende a poner más énfasis en el valor de la \emph{causa} hacia la cual fue dirigida la donación que hacia el valor objetivo crudo de la misma.} — El regalo es único e irrepetible, creado por su dador y juzgado en base a un mérito que puede medirse de muchas maneras, desde su belleza hasta su efectividad.



\par 

Como recalca Zeitlyn, respondiendo directamente a Raymond, los individuos que forman parte de éstas sociedades no actúan meramente por desinterés. \emph{Habiendo dado, habiendo hecho una contribución, la sociedad le debe a dicho individuo}. Esa deuda se constituye en un \emph{capital simbólico}: Zeitlyn cita en su artículo a Pierre Bourdieu, quien extendió la noción del capital más allá de lo puramente económico para extenderse a capital cultural y social, capital \emph{simbólico}, que se rige por reglas muy distintas — Muy particularmente, es capital \emph{no susceptible de intercambio directo} — Cuando mucho, el valor simbólico de un individuo le servirá de impulso al competir ante algún otro recurso en el mercado abierto donde uno de los factores a considerar para determinar quién podrá ser beneficiario sea la apreciación subjetiva\footnote{Por ejemplo, es innegable la ventaja de un contributor frecuente y prolífico a proyectos de software libre al sostener una entrevista laboral, especialmente ante un evaluador que comprende al funcionamiento de esta cultura)}.









\subsection{Impulso ético-ideológico}

\par 

No podemos dejar de mencionar a la razón principal que dio inicio al movimiento de Software Libre como tal: La concepción ética -ideológica de cómo \emph{deben ser} las reglas de intercambio en la sociedad partiendo de la certeza de que las computadoras son ya parte fundamental de la sociedad, y que el tener la libertad de modificar su comportamiento –supuesto básico siempre que hablemos de un \emph{bien tangible} de nuestra propiedad-$\,$- es básico para el mero funcionamiento de la sociedad.



\par 

Los promotores y desarrollos del Software Libre por motivos ideológicos coinciden en una visión cercana al ya conocido discurso relativo a la brecha digital, aunque con un impacto muy distinto. Siendo que los países desarrollados son aquellos con mayor acceso a la tecnología, y los únicos en que los modelos hoy prevalecientes de licenciamiento de la llamada \emph{propiedad intelectual} tienen esperanza de ser exitosos\footnote{Aunque en países con menores índices de desarrollo se impulsen verdaderas campañas de cacería de brujas contra la copia no autorizada, sencillamente no es viable económicamente que la población destine una tan alta proporción de sus ingresos para pagar esquemas de licenciamiento que pueden ser juzgados como absurdos y abusivos, por decir lo menos}, ven como una necesidad fundamental, inclusive tan básica como un derecho humano más, la creación de software suficiente para permitir a cualquiera la operación de su equipo sin estar a merced de los designios de una empresa o un reducido conjunto de empresas.



\par 

Fue éste factor, claramente, lo que llevó a Richard Stallman a crear al proyecto GNU en 1984 y a la Fundación de Software Libre (Free Software Foundation) en 1985, lanzándose a la reimplementación de una cantidad tremenda de software ya existente en ese momento, partiendo sencillamente de la convicción de que el software ya existente no servía al progreso de la humanidad, sino que únicamente al progreso económico de ciertas empresas en específico, en un área fundamental para nuestro avance colectivo como especie. Y al día de hoy, hacer \emph{lo que es correcto para todos} sigue siendo un poderosísimo motivador del desarrollo de nuevos proyectos y del perfeccionamiento de los ya existentes.



\par 

Fue también este factor lo que causó que el líder del desarrollo del sistema operativo OpenBSD\footnote{Sistema operativo libre diseñado para ser empleado en ambientes altamente sensibles a la seguridad}, Theo de Raadt, anunciara en mayo de 2001 que, por desacuerdos en tanto a su esquema de licenciamiento, OpenBSD no utilizaría ya al filtro de paquetes\footnote{El subsistema encargado de verificar a cada paquete entrante de la red y actuar conforme a las reglas determinadas por el administrador del sistema, componente fundamental de un \emph{firewall} implementando un esquema de seguridad perimetral para una red local} \emph{ipf}, de Darren Reed  \Parencite{738}; aún a pesar de ser un filtro de paquetes un componente mayor dentro del principal nicho ocupado por OpenBSD, esta remoción fue mayormente vista por la comunidad de usuarios y desarrolladores como algo indispensable. Ante esta necesidad, Daniel Hartmeier, programador suizo que hasta ese momento nunca había desarrollado al nivel del \emph{kernel} del sistema operativo, implementó un filtro de paquetes desde cero en aproximadamente un mes  \Parencite{739}; esto le valió a Hartmeier el convertirse en miembro del equipo núcleo de desarrollo de OpenBSD, y diez años más tarde, pf sigue siendo parte fundamental de dicho sistema.









\subsection{Incidencia del proyecto en un área de interés profesional}

\par 

No podemos pasar por alto uno de los principales factores de motivación, aunque muchas veces sirva sólo como puerto de entrada: Una porción cada vez mayor de los participantes en proyectos libres son empleados de alguna compañía, contratados explícitamente para participar en el desarrollo de algun proyecto libre.\footnote{Y esto se explica por la cada vez mayor participación y dependencia de software libre por parte de las compañías — ¡No hay mejor manera de incidir en la dirección de un proyecto que hacerlo desde dentro!}. Y si bien los desarrolladores que entran por esta vía no necesariamente estarán ideológicamente convencidos de las virtudes del modelo de desarrollo libre, participan en los proyectos en cuestión siguiendo las reglas del juego, y los alimentan con puntos de vista probablemente muy distintos, provenientes de una manera muy diferente de enfrentarse a sus tareas.



\par 

Siendo los proyectos de Software Libre típicamente muy modularizados, muchas veces es meramente cuestión de tiempo para que los desarrolladores terminen involucrándose en otros proyectos, integrándose al abanico entero del Software Libre. Y si bien esto hace que, por centro de masa, el enfoque promedio de la comunidad gravite más hacia la parte pragmática que a la ideológica, este perfil relativamente nuevo se ha asimilado a las costumbres imperantes en nuestras comunidades. 









\section[Elementos de identificación hacker]{Elementos de identificación con la subcultura hacker}

\par 

Un importante elemento que da cohesión a las diversas comunidades de desarrolladores es una gran cantidad de referentes culturales endógenos, que curiosamente han emergido de manera independiente en las diversas comunidades con una muy alta concordancia. En muy diversos grupos encontraremos que:



\begin{itemize}

	\item Dan poco reconocimiento a las cualificaciones formales (grado académico, certificaciones otorgadas por la industria, etc.), optando por una \emph{meritocracia} que si bien no conserva una medición constante a través del universo de proyectos, es reconocida expresamente como la forma de organización social más adecuada para este medio. 

	\item Un sentido del humor generalizado, ácido e irreverente. Más allá de las interacciones interpersonales; el humor se hace presente el todos los ámbitos –desde los comentarios incluídos como parte del código fuente, que en otros entornos estaría enfocado a su compilación/ejecución y no a su uso como medio de expresión, hasta las publicaciones de corte académico en el medio. Un ejemplo de este punto es la revista \href{http://www.usenix.org/publications/login/}{\emph{;login:}}, de la asociación USENIX, una de las publicaciones más veteranas en el campo de la administración de sistemas y seguridad en redes, que si bien es reconocida ampliamente, mantiene un tono informal en buena parte de sus artículos y columnas — Lo cual, precisamente, se ha configurado en un sello distintivo.

	\item Actividades externas al campo con alta dosis de elaboración cognitiva; las reuniones de hackers tienden a estar salpicadas de referencias a literatura fantástica\footnote{Si bien resulta natural que haya una predilección por la ciencia ficción (bien escrita y fundamentada, acorde con la elegancia y coherencia mencionada en la sección anterior), autores que crean mundos fantásticos con suficiente detalle y complejidad, como Tolkien o Pratchett, son ampliamente conocidos y gustados} o juegos de alta complejidad cognitiva\footnote{Por ejemplo, el juego de \emph{Mao}, cuyas reglas incluyen el que las reglas no deben ser comunicadas; el juego se asemeja a un reto de análisis de protocolo, y una sesión puede durar varias horas, sin mayor incentivo que el de continuar descifrándolo}

	\item Alta politización y relativa homogeneidad entre las posiciones adoptadas por los diversos participantes

\end{itemize}

\par 

Uno de los mayores exponentes exponentes de ésto es Larry Wall, principal arquitecto del lenguaje de programación Perl. En su libro \emph{Programming Perl } \Parencite{506}, Wall describe a las tres virtudes del programador (traducido):



\begin{quotation}

	\begin{description}

	\item[Flojera]La cualidad que te hace dedicar grandes esfuerzos para reducir la cantidad total de energía gastada. Hace que escribas programas que ahorren trabajo y que otras personas encuentren como útiles, y documentar lo que escribiste para que no tengas que responder muchas dudas al respecto. Por tanto, ésta es la primer gran virtud del programador. Es por esta razón que el presente libro fue escrito. Ver también \emph{impaciencia} y \emph{vanidad}.

	\item[Impaciencia]: El enojo que sientes cuando la computadora es perezosa. Esto te lleva a escribir programas que no se limiten a reaccionar a tus necesidades, sino que de hecho se anticipen a ellas. O al menos lo simulen. Por tanto, ésta es la segunda gran virtud del programador. Ver también \emph{flojera} y \emph{vanidad}. 

	\item[Vanidad]: Orgullo excesivo, el tipo de actitud por la cual Zeus te fulmina. También, la cualidad que te lleva a escribir (y mantener) programas de los cuales otras personas no quieran hablar mal. Por tanto, ésta es la tercer gran virtud del programador. Ver también \emph{flojera} e \emph{impaciencia}. 

	\end{description}

\end{quotation}

\par 

Gabriella Coleman escribió en su bitácora personal una breve reflexión al respecto de este rasgo de la \emph{cultura geek}  \Parencite{313}, motivada por una línea que incluyó en un correo Mark Shuttleworth, dueño de Canonical y líder de la distribución de Linux Ubuntu\footnote{Formalmente, y muy acorde con lo que aquí mencionamos, el título de Shuttleworth en Ubuntu es \emph{SABDFL}: \emph{Self-Appointed Benevolent Dictator For Life} — Autoproclamado Dictador Benevolente Vitalicio}.



\par 

Shuttleworth inicia un complicado correo acerca de la tensa colaboración entre los proyectos Debian y Ubuntu en un momento clave  \Parencite{507} diciendo \emph{``Pido disculpas por adelantado si este correo es largo y no particularmente divertido''}. Coleman comenta (traducido):



\begin{quotation}

	\par 

	En el medio de complejas discusiones técnicas en un congreso o durante una cena, los hackers frecuentemente sazonan sus conversaciones con una serie de bromas ingeniosas. Si bien bromear es un recurso comúnmente utilizado por ponentes en pláticas al público para romper el hielo (al menos en el contexto americano), durante un congreso de hackers no sólamente son los ponentes quienes bromean; los miembros de la audiencia no dudarán en interrumpir al ponente para introducir un punto de humor, algo que me parece que nunca ofende y es de hecho esperado y celebrado. En otras palabras, el humor es mucho más prevalente en su esfera social que en la mayor parte de los otros grupos vocacionales, con la posible excepción de los comediantes.

	

	\par 

	De tal manera, después de sólo semanas de trabajo de campo, se me hizo innegablemente aparente que el humor es el medio privilegiado a través del cual los hackers expresan su afección cultural por el ingenio y el placer, y se han vuelto un camino para que yo comprenda la actitud afectiva del placer, la cual de otra manera es tan dificil de capturar analíticamente. El humor, describiéndolo simplemente, es placer, y el juego lo hace socialmente material/tangible. Más aún, dado que el humor hacker es también frecuentemente acerca de asuntos técnicos, funciona como un pegamento cultural que une a los hackers en un colectivo social.

	

\end{quotation}







\section{Paralelos en otros grupos creadores}

\par 

Si bien el presente texto se enfoca a las comunidades desarrollo de software, repasaremos muy brevemente los paralelos que puede haber entre ésta y otros grupos sociales que se centran en la actividad creativa/analítica, desde muy distintos ángulos: Científicos, artistas y documentadores.



\par 

Todos estos grupos están formados por personas insertas en la sociedad general, esto es, no por tener este enfoque dejan de dar importancia y reconocer valor a la retribución económica. Sin embargo, salvo contadas excepciones, quien descubre y persigue una vocación como creador no lo hace por la retribución económica que habrá a su trabajo, sino por recompensas que van mucho más allá de los expresables por mera lógica de mercado.









\subsection{Paralelos con la comunidad científica}

\par 

La comunidad científica presenta grandes paralelismos con las comunidades de desarrollo colaborativo de conocimiento. La principal diferencia es la manera en que un individuo logra ascender para comenzar a formar parte de esta comunidad. Sin embargo, si bien la comunidad científica cuenta con ritos y procesos de aceptación (estudios y defensa de pregrado, posgrado), una vez que el individuo está al nivel intelectual para ser considerado un par por los académicos, crecen las similitudes con las comunidades colaborativas.



\par 

Los académicos empleados por universidades en todo el mundo comparten la característica fundamental de este estudio con desarrolladores de Software Libre, autores de artículos de Wikipedia y demás creadores de obras culturales libres: Si se monetariza el valor productivo de un individuo, casi invariablemente éste podría conseguir mejor remuneración trabajando enfatizando en el pago por su tiempo, por su propiedad intelectual. Los individuos creadores de conocimiento tienen una tendencia a valorar muchas formas alternativas de remuneración por encima de la meramente económica. Citando al comentario de Manuel Meza a un borrador del presente texto, en el desarrollo del seminario, \emph{para los que se dedican a la ciencia y a producir conocimiento ese es el fin en sí mismo, no como un medio para llegar a otra fin lejano. La ciencia es reforzante en si misma. (…)Muchas veces se realiza un trabajo para obtener una remuneración, a pesar de que el trabajo no sea de nuestro agrado pero la paga si lo sea, lo ideal sería poder trabajar en lo que te gusta hacer y recibir una buena remuneración. En el quehacer científico no es así.}



\par 

Es cierto que en todo el mundo la producción académica está pasando, desde hace varias décadas, por procesos de evaluación cuantitativa, resultando en los diversos programas de estímulos a la productividad académica, premiando económicamente a los académicos más productivos según determinados criterios — Sin embargo, es de notarse que mucha tinta ha corrido (por parte de los mismos académicos) criticando la arbitrariedad de los referidos criterios, la no homogeneidad de la productividad entre los diferentes campos del saber, la diferencia cualitativa entre obras con el mismo \emph{peso evaluable}, la demora entre la publicación de un texto y su verdadero punto de mayor impacto, y demás puntos.









\subsection{Comunidades de creación artística}

\par 

Las comunidades orientadas a la creación artística son muchas y muy diversas, y probablemente verlas como un gran colectivo sea erróneo desde un principio. Lo que hoy es reconocido como arte, además, está en un severo proceso de cambio y reajuste; las obras artísticas ya no están circunscritas, como hasta hace dos siglos, a una de las \emph{siete bellas artes}, y por si esto fuera poco, ni siquiera podemos hablar libres de ambigüedades, como bien lo explica en otro capítulo de esta misma obra  \Parencite{782} y como lo ilustra ya desde 1982 Spider Robinson  \Parencite{588}, de lo que significa la \emph{creación} — La creación artística, tanto como en las disciplinas científicas e incluso con la libertad que brinda la interpretación, construye sobre lo preexistente. Una transformación o reelaboración hoy es tan aceptada como creación como la misma obra original.



\par 

Si bien los artistas\footnote{Y más comunmente, intérpretes o ejecutores, que dista de ser lo mismo} de más alto perfil hoy en día quedarán en su mayoría excluídos de lo que presentamos a continuación, la proporción en que se presentan dentro del total de sus comunidades es tan reducida que podemos prácticamente tomarlos por ruido estadístico. La mayor parte de los artistas\footnote{Sobre todo cuando acotamos nuestra definición a \emph{verdaderos} artistas/creadores, no a meros intérpretes, por virtuosos que puedan ser} estarán de acuerdo con esquemas libres o permisivos de creación y difusión de su obra, incluso sin estar expresamente sensibilizados a esta ideología — por el mero hecho de conocer la dificultad en la difusión de su obra y, por tanto, de su valor en la jerarquía de su comunidad.



\par 

En el reciente ensayo de Jude Yew  \Parencite{513} podemos ver numerosos paralelismos entre sus observaciones en la comunidad de creadores de música libre \emph{ccMixter} y los creadores de software libre. En primer término, recalca que un rasgo común entre los participantes de su estudio es el de \emph{no calificar de altruismo} a sus contribuciones, sino que muy por el contrario, verlas tanto como un disfrute personal como como una inversión: (traducido)



\begin{quotation}

	\par 

	A fin de cuentas, toda la actividad que puedes ver en este sitio se traduce en la gratificación personal, o en la esperanza de recibirla, lo cual es el nucleo de toda la expresión. (…) La gente parece comportarse de manera altruista porque espera recibir algo a cambio. Puede ser su propia satisfacción al dar, o puede ser algo proveniente de alguien más – Ver su trabajo remezclado, recibir comentarios sobre su obra a cambio de haber comentado la obra de un tercero, etc.

	

	\par 

	(…)

	

	\par 

	Yo contribuyo buscando sentir que la gente escucha mi obra. Hay una cierta satisfacción y validación originadas en las áreas de recomendación y reseña del sitio.

	

\end{quotation}

\par 

Al igual que entre los grupos de creadores de software, una sensación de pertenencia a la comunidad juega también un importante rol:



\begin{quotation}

	\par 

	Lo que me encanta de ccMixter es la voluntad de la gente de compartir constructivamente cómo hacen lo que hacen (…) He aprendido muchísimo a través de las críticas y la disposición a ayudar de los miembros, especialmente a través de las reseñas de lo que he subido

	

\end{quotation}

\par 

No es de sorprender que los artistas, del mismo modo que lo hacemos los desarrolladores (y como lo hemos explicado en este mismo capítulo) tomen el acto de compartir sus creaciones entre pares como una conversación, como una forma de expresión que va más allá del lenguaje explícito y verbal:



\begin{quotation}

	\par 

	Al remezclar el trabajo de alguien estás dando un gran paso. Estás indicándole a esta persona no sólo que escuchaste a su música, sino que tomas su expresión artística y haces algo creativo con ella. Es casi como una conversación… Una conversación remezclada donde continúas construyendo y elaborando sobre las ideas de otra persona.

	

\end{quotation}







\section{Diferentes formas y niveles de participación}

\par 

Muchos proyectos de software libre buscan por todos los medios atraer a usuarios no técnicos a participar en sus filas. Del mismo modo, muchos usuarios muestran una gran motivación para participar de diversos proyectos importantes de desarrollo, pero carecen –o sienten carecer– de los conocimientos o del nivel necesarios para hacer contribuciones técnicas.



\par 

Las necesidades que se evidencían de estos hechos son diversas:



\begin{itemize}

	\item  Es común llamar la atención acerca del hecho de que las diversas soluciones basadas en software libre pueden estar muy completas y bien desarrolladas \emph{en inglés}, pero que distan de ser aceptables para el grueso de los usuarios si no están disponibles en su propia lengua. 

	\item Una importante cantidad de programadores se asumen como pésimos documentadores — Lo cual, aunado a que en parte importante de los casos sus desarrollos los hacen por gusto y por interés, sin la disciplina impuesta por un gerente/arquitecto de proyecto con lineamientos respecto a documentación y madurez, hace obvia la necesidad –para el proyecto todo– de que haya quien asuma el rol de documentador. Estos son muchas veces programadores de menor nivel técnico que documentan al tiempo que van aprendiendo la arquitectura y filosofía general de los sistemas, aumentando sus habilidades y familiaridad con los mismos, y poco a poco contribuyendo código en un círculo virtuoso.

	\item Muchos usuarios con inclinaciones artísticas y de diseño se quejan de la apariencia poco profesional o descuidada de diversos programas o componentes, y dedican sus esfuerzos a crear conjuntos de iconos consistentes, fondos de pantalla estéticos, e incluso a proponer, corregir e implementar cambios en la interfaz de usuario.

	\item El soporte técnico a los usuarios novatos desde la perspectiva del usuario experto es un rol muy apreciado por los desarrolladores, dado que esto les permite concentrarse en el desarrollo del proyecto; una comunidad de usuarios entusiastas actúa como una primer red de contención ante las dudas de los usuarios, y su mera participación en ésta es típicamente suficiente recompensa para los usuarios avanzados, dado que al ir resolviendo las dudas que van teniendo los demás usuarios, ellos mismos van aprendiendo y comprendiendo mejor el funcionamiento detallado. 

	Diversos proyectos han creado maneras de reconocer al esfuerzo de este perfil de participantes a través de \emph{títulos} que revelan compromiso e interés sostenido, como los \href{https://fedoraproject.org/wiki/Ambassadors}{Embajadores Fedora} o los \href{https://wiki.ubuntu.com/LoCoTeamHowto}{Equipos LoCo Ubuntu}.

\end{itemize}

\par 

En las comunidades orientadas al software libre, el eslabón jerárquico más alto lo ocupan los mejores programadores — No necesariamente quienes son más prolíficos, sino quienes tienen mejores capacidades de abstracción, quienes pueden implementar diseños más limpios o \emph{elegantes}, quienes pueden dar cohesión a las necesidades de comunidades muy plásticas y cambiantes de usuarios en todo el mundo. Los arquitectos de sistemas a gran escala. Es reconocido, sin embargo (aunque muchas veces dificil de evaluar y reconocer), el importante rol que tienen los contributores no técnicos.



\par 

Ejemplos de proyectos de alto perfil y de personalidades que, desde un rol no técnico, se han integrado fuertemente a los diversos aspectos del desarrollo:



\begin{itemize}

	\item Larry Ewing, creador del pingüino \emph{Tux} (mascota/logotipo de Linux) y del logotipo de Ximian (empresa dedicada al desarrollo de componentes del escritorio GNOME; adquirida por Novell en 2005). 

	\item Ty Semaka, ilustrador y músico que desde hace más de 10 años crea las ilustraciones que han dotado de una atractiva identidad al sistema operativo libre orientado a la seguridad \emph{OpenBSD}. Además, desde el 2001 participa con una pieza musical –siguiendo muy diferentes estilos– para cada versión de OpenBSD que ha sido liberada.

	\item Ismael Olea, creador y por muchos años Coordinador General del Proyecto de Documentación de Linux en Español (originalmente llamado \emph{LuCas}; hoy, \emph{TLDP-ES})

	\item Christian Perrier, impulsor del soporte multilíngüe y extraoficialmente coordinador de traducciones del proyecto Debian, y hoy en día Desarrollador de Debian; Christian detectó primero la necesidad de contar con soporte multilíngüe completo por lo menos en el instalador de Debian, y ha logrado implementar la infraestructura para que hoy en día tenga más de 50 idiomas soportados; en abril del 2007 lanzó el \emph{Smith Project} reconociendo la necesidad de revisar las versiones originales en inglés del software y la documentación escritos por desarrolladores para quienes el inglés no es lengua nativa

\end{itemize}

\par 

Sin embargo, no es fácil encontrar la manera de llevar a cabo las contribuciones no técnicas. Es frecuente que una persona intentando participar a través de un reporte de fallo, documentación o traducción se sienta frustrada al no comprender todos los procedimientos internos, al no ser atendida o solicitársele información dificil de conseguir  \Parencite{589}. Atraer la colaboración de los usuarios no técnicos siempre ha sido un reto y una asignatura pendiente para la gran mayoría de los proyectos centrados en el desarrollo.



\par 

Además de las comunidades formalmente de desarrollo, no podemos omitir mención a las comunidades locales de usuarios, incluso sin que participen expresamente en actividades de creación de contenido. Las comunidades de usuarios sirven como primer punto de contacto y como semillero para crear nuevas generaciones de creadores. Las comunidades locales son un primer punto de contacto a través del cual, casi invariablemente, los futuros desarrolladores pasan al irse familiarizando tanto con la parte técnica como ideológica y organizacional de los proyectos con los que comenzarán a contribuir.



\par 

Las comunidades locales también exhiben meritocracia, crecimiento, y entre sus miembros comunmente se ve también la necesidad de contribuir con o retribuir a los proyectos que les han brindado respuestas y soluciones a sus necesidades. Esta necesidad de contribuir muchas veces se refleja en la pasión con que organizan actividades de difusión en sus comunidades locales, aún sin dar el paso a ser desarrolladores o creadores. Ejemplos de dichas actividades que se realizan periódicamente hoy en día son el \href{http://www.installfest.net}{FLISOL (Festival Latinoamericano de Instalación de Software Libre}) o el \href{http://softwarefreedomday.org/SoftwareFreedom.es}{Día de la Libertad del Software}, con decenas de sedes y miles de participantes en todo el mundo año tras año, así como decenas de congresos, talleres y reuniones de ámbito más local en todo el mundo.









\section{Jerarquización de los individuos en la sociedad}

\par 

Las comunidades promotoras de la ideología del Software Libre tradicionalmente se autodefinen como \emph{meritocracias} — Grupos sociales donde el principal factor que determina la importancia de un individuo es su mérito — El \emph{valor} (y probablemente la \emph{calidad}) de su contribución.



\par 

Sin embargo, ¿cómo se mide dicho valor? ¿Cuántas dimensiones tiene el valor dentro de una comunidad? ¿Qué tan relacionado está el crecimiento de una persona en una dimensión y en las otras?



\par 

La llamada \emph{comunidad} del Software Libre dista mucho de ser homogénea, y dentro de ella existen muy distintos grupos con maneras naturalmente distintas de medir o categorizar los valores. Además, si bien cada uno de estos grupos tiene, con mayor o menor claridad y de manera más o menos explícita el conjunto de rasgos que determina no sólo la membresía sino que los objetivos concretos que busca el proyecto, ni siquiera dentro de cada uno de dichos proyectos se puede predecir directamente el peso específico que tiene un individuo únicamente viendo sus contribuciones formales.









\subsection{Sistemas de redes sociales}

\par 

Las comunidades de desarrollo de software libre son verdaderamente fruto de la existencia de Internet. Desde los 1970s, cuando la explosión del desarrollo universitario de los sistemas Unix derivados de la versión oficial de AT\&T, los grupos de desarrollo llevaron a cabo sin que mediara más conocimiento interpersonal que el derivado de las listas de correo y del análisis del código compartido. Esto llevó a una verdadera meritocracia; algunos nombres de los actores de aquellos años siguen siendo perfectamente reconocibles.



\par 

Ahora bien, éste desarrollo –si bien relativamente informal– se daba desde el \emph{interior} de las universidades, y el peso como académico de cada persona seguía siendo muy alto. Con la verdadera explosión en el número de personas involucradas gracias a la popularización de Internet desde los 1990, y con la diversificación de las actividades que cada uno de los entusiastas realizaba de cara al desarrollo del software libre\footnote{No es casualidad que la usabilidad (esto es, la facilidad de uso para un usuario no especializado) del software producido hasta los 1990 fuera relativamente baja, si bien la calidad técnica era del más alto nivel — El crear software amigable y apto para usuarios sin amplios conocimientos técnicos no fue prioritario por mucho tiempo.} el numero de actores fue tal que en diversos foros de intercambio\footnote{El caso más emblemático es Slashdot, \url{http://www.slashdot.org,} popular sitio de noticias y comentarios relativos no sólo al movimiento de Software Libre sino que a la tecnología en general, e incluyendo también notas no técnicas relativas a los intereses culturales prevalentes en esta comunidad, como los derechos electrónicos o la ciencia ficción} comenzó a hacerse necesario encontrar mecanismos, en un principio, para encontrar el contenido de probable mayor calidad. Estos mecanismos en un principio dependían directamente de la intervención manual de los participantes e iban orientados a cada comentario, un punto de quiebre fue cuando a moderación comenzó a generar \emph{karma}, un mecanismo que prejuzga los comentarios emitidos por cada usuario \emph{basado en su comportamiento previo}, comenzando a crear una meritocracia mediada por computadora  \Parencite{236}, y el sistema conoce y puede indicar a cada usuario su posición relativa en la red.



\par 

\emph{\href{http://www.advogato.org/}{Advogato}} nació a fines de 1999 como un experimento orientado a la moderación comunitaria, buscando demostrar la posibilidad de crear un mecanismo de certificación mutua que no necesitara de intervención humana relativa a cada pedazo de contenido (sino centrando su operación en cada uno de los usuarios) capaz de resistir ataques, partiendo de una semilla de cuatro entidades altamente confiables  \Parencite{225}, \Parencite{226}. Estas cuatro entidades iniciales fueron Raph Levien (autor de dicho sistema de métricas), Alan Cox, Miguel de Icaza y Federico Mena.



\par 

El sitio Advogato ofreció, desde mucho antes que esto fuera práctica común, un espacio para que cualquier persona (con una certificación mínima basada en el modelo de Levien) publicara \emph{artículos} de cualquier temática, ofreciendo a cada uno de los usuarios lo que hoy conocemos como un blog\footnote{Palabra derivada de \emph{weblog}, bitácora mantenida en Web. Nacieron como diarios personales, pero –gracias al software gestor y al natural efecto de red en Internet– se conviertieron en un espacio personal de libertad de expresión, empleado por miles de personas en todo el mundo, y permitiendo su \emph{agregación} en \emph{canales} de contenidos orientados a la misma temática.}, y además, \emph{agregando} o \emph{sindicando }los blogs de todos los usuarios por encima de determinado umbral de confianza.



\par 

Si bien el objetivo de Advogato era demostrar un modelo de regulación y validación, no tardó en convertirse en un referente y en una fotografía del involucramiento de cada persona dentro de la comunidad global de desarrollo de software libre. Al paso de los años, debido a la proliferación de blogs personales, que brindan una mucho mayor posibilidad de personalización y no imponen (ni siquiera por verse como un espacio común, público) el apegarse a una temática, Advogato ha ido perdiendo relevancia, y el flujo actual de artículos es ya más bien bajo.



\par 

Dado su funcionamiento orientado a la certificación mutua, y dado el comportamiento de muchos de sus miembros de llevar a cabo determinadas acciones –el envío de un artículo o mensaje, certificar de determinada manera a una persona, solicitar de alguien la certificación– Advogato presenta muchas características por las que hoy probablemente lo calificaríamos como un sitio que funciona con un esquema de red social (traducido de  \Parencite{237}):



\begin{quotation}

	\par 

	Definimos los sitios de redes sociales como servicios basados en Web que permiten a los individuos (1) construir un perfil público o semi-público dentro de un sistema delimitado, (2) articular una lista de otros usuarios con quienes comparten determinada conexión, y (3) ver y navegar su propia lista de conexiones y aquellas hechas por otros dentro del sistema. La naturaleza y nomenclatura de dichas conexiones puede variar de sitio a sitio.

	

\end{quotation}

\par 

El énfasis de Advogato, sin embargo, no es ofrecer un espacio para \emph{construir} estas redes, sino que en \emph{aprovechar su pre-existencia} para modelar las relaciones interpersonales ya establecidas, para modelarlas en un espacio mediado por computadora. Con la aparición de los sitios orientados a la creación de redes sociales, muchos desarrolladores de software libre se han involucrado en la creación de varios sitios de esta naturaleza.



\par 

\emph{\href{http://www.ohloh.net}{Ohloh}}, nacido en el 2004, merece una mención especial dentro de éstos sitios por tener un enfoque muy distinto: En vez de invitar a los usuarios prospectivos a llenar sus perfiles a través de las \emph{invitaciones} de sus contactos, inició creando los perfiles de los usuarios, incluyendo sus calificaciones relativas, basándose en el impacto que cada uno de ellos ha tenido en el desarrollo de una gran cantidad de proyectos libres — A fines de 2008 era ya el resultado del análisis de más de 19,000 proyectos  \Parencite{238}. Curiosamente, si bien Ohloh cuenta con amplias e interesantes estadísticas de actividad e involucramiento de una gran cantidad de personas, y en líneas generales los proyectos a los cuales hace referencia son una muestra bastante representativa de la realidad –esto es, no sólamente se enfoca a proyectos grandes y exitosos, sino que incluye muchos proyectos pequeños, a juicio del autor representando bien las verdaderas actividades de la mayor parte de los desarrolladores– no es visto como un sitio importante o confiable por parte de los actores que éste evalúa. Mucha gente ha expresado la falta de confianza en el algoritmo de categorización y peso empleado. Además, si bien Ohloh hace un análisis interesante, al no proveer un verdadero punto de valor a sus usuarios destino (como podría ser un espacio de expresión e intercambio de ideas, en el caso de Advogato) , no genera la identificación o interés de participar. Por último, no puede dejar de llamar mi atención que Ohloh busca atraer a la comunidad de actores del movimiento del Software Libre, pero está basado en un sistema completamente cerrado — Ofrecen un API\footnote{interfaz de aplicación al programador, un conjunto de funcionalidades documentadas que una persona externa puede solicitar programáticamente, incorporando la funcionalidad de Ohloh en otras páginas}, pero no documentan públicamente qué es lo que hacen para obtener sus números o cómo es que lo hacen.



\par 

El tema de diseño y análisis de sistemas que representen (incluso, que lleguen a mediar) las relaciones y las jerarquías sociales de esta manera es complejo y merece un amplio estudio; en los últimos años ha habido una gran explosión de sitios Web basados en el paradigma de \emph{redes sociales} con muy diversos esquemas para medir y asignar la reputación. Para quien quiera profundizar en el tema, los invito a referirse –posiblemente incluso a participar en su desarrollo, bajo un planteamiento metodológico no demasiado distinto al del presente seminario– a  \Parencite{593}.









\section{Conclusiones}

\par Los diversos puntos mencionados en este artículo tienden a ocurrir en conjunto – es muy poco probable encontrar un caso de persona, proyecto o comunidad de desarrollo que haya crecido y evolucionado a través de uno sólo de los factores aquí expuestos, sin embargo, es posible ubicar a la participación en un punto del espacio multidimensional hacia el que apuntan estas diversas razones. Comprendiendo la posición relativa de un grupo de individuos, podremos entender la dinámica que se presenta en un proyecto específico con el que colaboren; al analizar qué factores llevaron a la creación (y qué factores contribuyen a su mantenimiento, o en su defecto, a su estancamiento) entenderemos muchos criterios de diseño para los cuales probablemente no encontraríamos de otra manera una explicación lógica.

\par El reconocimiento que tenga un individuo dentro de su comunidad, sea ésta de la naturaleza que sea, claramente le da un mayor valor como dirigente, y da a sus ideas mayor legitimidad y posibilidad de atraer talento –para su desarrollo– o interés –para su popularización y uso. Ahora, la posición que un individuo ocupa no es algo que en lo que podamos coincidir, salvo en muy contados casos de gente sobresalientemente talentosa (ya sea como desarrollador, como promotor, o en la esfera en que lo queramos medir) . Aunque los sistemas que se han creado a lo largo del tiempo para intentar automatizar esta relación (y que hoy en día mucha gente llamaría sistemas de \emph{redes sociales}) presentan acercamientos interesantes, la única medición confiable y ampliamente aceptada sigue siendo la subjetiva.

\par 


